\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl}
\pagestyle{empty}
\usepackage{a4} % alternativ \usepackage{a4wide}
\usepackage[ngerman]{babel} % Neudeutsche Silbentrennung (mehrsprachiges Dokument)
\usepackage{parskip} % Skip indentation of first row
\usepackage{graphicx} % Graphics support
\usepackage{longtable} % Tables across several pages
\usepackage{hyperref} % Hyperlinks
\usepackage[automark]{scrpage2} %kopf/fusszeile

\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode} 
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text} 
\linespread{1.3}

\author{Danilo Bargen, Christian Fässler, Jonas Furrer} 
\title{Definition of Done}

\pagestyle{scrheadings}
\ihead{SE2 Projekte} %linke Kopfzeile
\ohead{BierIdee} %rechte Kopfzeile

\begin{document}

\section*{Definition of Done}

\subsection*{Entwicklung}

\textit{Ein Task gilt als abgegeschlossen wenn die folgenden Punkte erfüllt sind:}
\begin{enumerate}
\item Das Feature wurde gemäss Redmine-Ticket implementiert (Code produziert).
\item Der Code wurde ins Repository commited.
\item Der Code wurde von einen Teammitglied reviewed.
\item Der produzierte Code wurde sinnvoll kommentiert, Javadoc ist vorhanden.
\item Es sind keine Checkstyle-Warnungen vorhanden.
\item Unit-Tests sind vorhanden und wurden fehlerfrei durchgeführt.
\item Ein fehlerfreier Build ist möglich.
\item Dokumentation wurde nachgeführt oder ergänzt.
\item Der Code wurde in den master-Branch gemerged.
\item Das Redmine Ticket wurde dem Status entsprechen aktualisiert und Zeit wurde erfasst.
\end{enumerate}
Punkte 3 und 6 sind möglicherweise bei gewissen Tasks überflüssig und können weggelassen werden.

\end{document}